\documentclass[addpoints, answers]{exam}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[norsk]{babel}

\usepackage{siunitx, amsmath, mathtools, cancel}
\usepackage{icomma}
\usepackage{graphicx, tkz-euclide}

\pointpoints{poeng}{poeng}
\bonuspointpoints{ekstra poeng}{ekstra poeng}

\pagestyle{headandfoot}
%\lhead{}
%\chead{}
%\hread{}
%\lfoot{}
\cfoot{Side \thepage\ av \numpages}
%\rfoot{}

\usetkzobj{all}
\sisetup{output-decimal-marker = {,}}
\sisetup{exponent-product = \cdot, output-product = \cdot}
\qformat{\textbf{Oppgave \thequestion} \hfill}
\pointsinrightmargin
\marginpointname{ poeng}
\renewcommand{\solutiontitle}{\noindent\textbf{Løsning:}\par\noindent}
\newcommand{\msi}{\SI[parse-numbers = false, number-math-rm = \ensuremath]}

\newcommand{\dul}[2]{&\mathllap{\underline{\underline{#1\vphantom{#1 + #2}}}}
      \underline{\underline{{}= #2\vphantom{#1 + #2}}}}
\newcommand{\dulapp}[2]{&\mathllap{\underline{\underline{#1\vphantom{#1 + #2}}}}
      \underline{\underline{{}\approx #2\vphantom{#1 + #2}}}}
\newcommand{\ul}[2]{&\mathllap{{\underline{#1\vphantom{#1 + #2}}}}
      \underline{{{}= #2\vphantom{#1 + #2}}}}

\newcommand{\comment}[1]{%
  \text{\phantom{(#1)}} \tag{#1}}
\newcommand{\dm}{\deci\metre}
\newcommand{\cm}{\centi\metre}
\newcommand{\mm}{\milli\metre}
  
\begin{document}

\Large
\textbf{Prøve \textemdash Lengder og vinkler, areal og volum ($1,5$ timer)}
\normalsize

\begin{questions}
  \uplevel{\section*{Del 1 \textemdash Uten hjelpemidler (30 minutter)}}
  \question
  Gjør om til liter (\si{\liter}).
  \begin{parts}
    \part[1] \SI{340}{\milli\liter}
      \begin{solution}
        \begin{align*}
          \SI{340}{\milli\liter} &= \msi{\frac{340}{1000}}{\liter} \\
          \dul{\SI{340}{\milli\liter}}{\SI{0.340}{\liter}}
        \end{align*}
      \end{solution}
    \part[1] \SI{2,26}{\metre^3}
      \begin{solution}
        \begin{align*}
          \SI{2,26}{\metre^3} &= \msi{2,26 \cdot 1000}{\deci\metre^3} \\
          \SI{2,26}{\metre^3} &= \msi{2260}{\deci\metre^3} \\
          \dul{\SI{2,26}{\metre^3}}{\msi{2260}{\liter}}
        \end{align*}
      \end{solution}
    \uplevel{Gjør om til kvadratdesimeter (\si{\deci\metre^2})}
    \part[1] \SI{210}{\centi\metre^2}
      \begin{solution}
        \begin{align*}
          \SI{210}{\centi\metre^2} &= \msi{\frac{210}{100}}{\deci\metre^2} \\
          \dul{\SI{210}{\centi\metre^2}}{\SI{2,10}{\deci\metre^2}}
        \end{align*}
      \end{solution}
    \part[1] \SI{0,63}{\metre^2}
      \begin{solution}
        \begin{align*}
          \SI{0,63}{\metre^2} &= \msi{0,63 \cdot 100}{\deci\metre^2} \\
          \dul{\SI{0,63}{\metre^2}}{\SI{63}{\deci\metre^2}}
        \end{align*}
      \end{solution}
  \end{parts}

  \question
    % \includegraphics*[width = 0.5\textwidth]{figurer/rektangel_2_4}
  \begin{tikzpicture}
    \tkzDefPoint(0,0){A}
    \tkzDefPoint(4,0){B}
    \tkzDefPoint(4,3){C}
    \tkzDefPoint(0,3){D}
    \tkzDrawSegments(A,B B,C C,D D,A)
    \tkzDrawSegment[style = dashed](C,A)
    \tkzLabelSegment[below](A,B){\SI{0,4}{\deci\metre}}
    \tkzLabelSegment[right](B,C){\SI{3}{\centi\metre}}
    \tkzMarkRightAngles(B,A,D C,B,A D,C,B A,D,C)
  \end{tikzpicture}

  \begin{parts}
    \part[1] Regn ut omkretsen av rektangelen.
      \begin{solution}
        \begin{align*}
          O &= 2l + 2b \\
          O &= 2(\SI{0,4}{\deci\metre}) + 2(\SI{3}{cm}) \\
          \comment{Gjør om bredden til \si{\deci\metre}}
          %\text{Gjør om bredden til \si{\centi\metre}:} \\
          O &= 2(\SI{0,4}{\deci\metre}) + 2(\msi{\frac{3}{10}}{\deci\metre}) \\
          O &= 2(\SI{0,4}{\deci\metre}) + 2(\SI{0,3}{\deci\metre}) \\
          O &= \SI{0,8}{\deci\metre} + \SI{0,6}{cm} \\
          \dul{O}{\SI{1,4}{\deci\metre}}
        \end{align*}
      \end{solution}
    \part[2] Regn ut lengden av diagonalen til rektangelen.
      \begin{solution}
        Bredden, lengden og diagonalen former en rettvinklet trekant der
        hypothenusen er diagonalen. Vi bruker derfor pythagoras:
        \begin{align*}
          h^2 &= k^2 + K^2 \\
          \comment{Bruker målene i \si{\cm}}
          h^2 &= 3^2 + 4^2 \\
          h^2 &= 9 + 16 \\
          h^2 &= 25 \\
          \comment{Men lengden kan ikke være negativ}
          h &= \pm \sqrt{25} \\
          \dul{h}{\SI{5}{\cm}}
        \end{align*}
      \end{solution}
  \end{parts}
  
  \question
  Trekantene er formlike (men ikke tegnet i rett målestokk). \\
  \begin{tikzpicture}
    \tkzDefPoint(0,0){A}
    \tkzLabelPoint[left](A){$A$}
    \tkzDefPoint(5,0){B}
    \tkzLabelPoint[right](B){$B$}
    \tkzDefPoint(3.5,2.5){C}
    \tkzLabelPoint[above](C){$C$}
    \tkzDrawSegments(A,B B,C C,A)
    \tkzLabelSegment[below](A,B){\SI{5,0}{\centi\metre}}
    \tkzLabelSegment[above right](B,C){\SI{3,0}{\centi\metre}}
    \tkzMarkAngle[size = 0.6](B,A,C)
    \tkzLabelAngle(B,A,C){\ang{35}}
    \tkzMarkAngle[size = 0.6](C,B,A)
    \tkzLabelAngle(C,B,A){\ang{65}}
    \tkzMarkAngle[size = 0.6](A,C,B)
    %\tkzLabelAngle(A,C,B)
  \end{tikzpicture}
  \begin{tikzpicture}
    \tkzDefPoint(0,0){A}
    \tkzDefPoint(0,-0.55){dummy}
    \tkzLabelPoint[left](A){$D$}
    \tkzDefPoint(5,0){B}
    \tkzLabelPoint[right](B){$E$}
    \tkzDefPoint(3.5,2.5){C}
    \tkzLabelPoint[above](C){$F$}
    \tkzDrawSegments(A,B B,C C,A)
    \tkzLabelSegment[above right](B,C){\SI{9,0}{\centi\metre}}
    \tkzMarkAngle[size = 0.6](B,A,C)
    \tkzLabelAngle(B,A,C){\ang{35}}
    \tkzMarkAngle[size = 0.6](C,B,A)
    \tkzMarkAngle[size = 0.6](A,C,B)
    %\tkzLabelAngle(A,C,B)
  \end{tikzpicture}
  %\includegraphics[width = 0.4\textwidth]{figurer/trekant_2}
  %\includegraphics[width = 0.4\textwidth]{figurer/trekant_1}

  \begin{parts}
    \part[2] Hvor stor er $\angle C$ og $\angle E$?
      \begin{solution}
        Summen av alle vinklene i en trekant er \ang{180}. Vi får derfor:
        \begin{align*}
          \angle C &= \ang{180} - \angle A - \angle B \\
          \angle C &= \ang{180} - \ang{35} - \ang{65} \\
          \dul{\angle C}{\ang{80}}
        \end{align*}
        I formlike trekanter er tilsvarene vinkler like store. Så $\angle A$
        tilsvarer $\angle D$ (like store), vi ser da også at $\angle B$ tilsvarer $\angle E$. Vi får
        dermed:
        \begin{align*}
          \angle E &= \angle B \\
          \dul{\angle E}{\ang{65}}
        \end{align*}
      \end{solution}
    \part[2] Regn ut lengden av $DE$.
      \begin{solution}
        Forholdene mellom tilsvarene sider er likt for alle par av tilsvarene sider:
        \begin{align*}
          \frac{DE}{AB} &= \frac{EF}{BC} \\
          \frac{DE}{5,0} &= \frac{9,0}{3,0} \\
          \frac{DE}{5,0} &= 3,0 \\
          \frac{DE}{5,0} \cdot 5,0 &= 3,0 \cdot 5,0 \\
          DE &= 3,0 \cdot 5,0 \\
          \dul{DE}{\SI{15}{\cm}}
        \end{align*}
      \end{solution}
  \end{parts}
  
  \question
  \begin{parts}
    \part[1] Skriv opp formelen for volumet $V$ av en sylinder med høyde $h$ og
    radius $r$.
    \begin{solution}
      \begin{align*}
        \dul{V}{\pi r^2 h}
      \end{align*}
    \end{solution}
    \part[2] Gjør overslag og bestem volumet av en sylinder med diameter
    \SI{1,1}{\metre} og høyde \SI{2,9}{\metre}.
    \begin{solution}
      Runder av diameteren: \\
      \begin{align*}
        d &= \SI{1,1}{\metre} \\
        d &\approx \SI{1}{\metre} \\
      \end{align*}
      Radiusen blir da:
      \begin{align*}
        r &= \frac{d}{2} \\
        r &\approx \frac{1}{2}
      \end{align*}
      Runder av høyden: \\
      \begin{align*}
        h &= \SI{2,9}{\metre} \\
        h &\approx \SI{3}{\metre}
      \end{align*}
      Vi bruker at $\pi \approx 3$ og finner volumet:
      \begin{align*}
        V &= \pi r^2 h \\
        V &\approx 3 \cdot \left(\frac{1}{2} \right)^2 \cdot 3 \\
        V &\approx 3 \cdot \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{2}  \cdot 3 \\
        V &\approx 3 \cdot \frac{1 \cdot 1}{2 \cdot 2} \cdot 3 \\
        V &\approx 3 \cdot \frac{1}{4} \cdot 3 \\
        V &\approx \frac{3}{4} \cdot 3 \\
        V &\approx \frac{9}{4} \\
        \dulapp{V}{\SI{2}{\metre^3}}
      \end{align*}
    \end{solution}
  \end{parts}

  \newpage
  \uplevel{\section*{Del 2 \textemdash Med hjelpemidler (60 minutter)}}

  \question
  Silje skal lage et skjørt av et kvadratisk tøystykke. Se arbeidstegningen. \\
  %\vspace{1mm} 
  \\
  \includegraphics[width = 0.4\textwidth]{figurer/skjort_oppgave}
  \iffalse
  \begin{tikzpicture}
    \tkzDefPoint(0,0){A}
    \tkzDefPoint(2,0){B}
    \tkzDefPoint(2,2){C}
    \tkzDefPoint(0,2){D}
    \tkzDefBarycentricPoint(C=1,D=2) \tkzGetPoint{E}
    \tkzDefBarycentricPoint(A=1,D=2) \tkzGetPoint{F}
  \end{tikzpicture}
  \fi
  \begin{parts}
    \part[2] Hva er arealet av kvadratet?
      \begin{solution}
        \begin{align*}
          A &= s \cdot s \\
          A &= 0,90 \cdot 0,90 \\
          \dul{A}{\SI{0,81}{\metre^2}}
        \end{align*}
      \end{solution}
    \part[2] Hva er arealet av den lille hvite kvartsirkelen?
      \begin{solution}
        \begin{align*}
          \comment{Arealet av en sirkel delt på 4}
          A &= \frac{\pi r^2}{4} \\
          A &= \frac{\pi \cdot 30^2}{4} \\
          A &= \SI{707}{\cm^2} \\
          \dul{A}{\SI{7,1}{\dm^2}}
        \end{align*}
      \end{solution}
    \part[2] Hva er arealet av det skraverte området?
      \begin{solution}
        Arealet av det skraverte området er arealet av en kvartsirkel med radius
        på \SI{0,90}{\metre} minus den lille hvite kvartsirkelen. \\
        Vi finner først areal av den førstnevnte kvartsirkelen:
        \begin{align*}
          \comment{Arealet av en sirkel delt på 4}
          A &= \frac{\pi r^2}{4} \\
          \comment{\SI{0,90}{\metre} = \SI{90}{\cm}}
          A &= \frac{\pi \cdot 90^2}{4} \\
          \ul{A}{\SI{6362}{\cm^2}}
        \end{align*}
        Arealet av det skraverte området blir da:
        \begin{align*}
          A &= \SI{6362}{\cm^2} - \SI{707}{\cm^2} \\
          A &= \SI{5655}{\cm^2} \\
          \dul{A}{\SI{57}{\dm^2}}
        \end{align*}
      \end{solution}
  \end{parts}
  
  \question
  Janne skal skjære ut en metallplate. 
  I første omgang ble platen for stor, så hun må skjære bort noe uten å forandre
  formen på platen.  Det gjør hun ved å skjære langs den stiplede linja på
  arbeidstegningen nedenfor. \\
  \vspace{2mm} \\
  \begin{tikzpicture}
    \tkzDefPoint(0,0){A}
    \tkzDefPoint(6,0){B}
    \tkzDefPoint(0,3.5){C}
    \tkzDrawSegments(A,B B,C C,A)
    \tkzLabelSegment[below](A,B){\SI{4,6}{\centi\metre}}
    \tkzLabelSegment[below left](C,A){\SI{3,1}{\centi\metre}}
    %\tkzMarkAngle[size = 0.6](B,A,C)
    \tkzMarkAngle[size = 0.6](C,B,A)
    \tkzLabelAngle(C,B,A){\ang{32}}
    \tkzLabelAngle(A,C,B){\ang{56}}
    \tkzMarkAngle[size = 0.6](A,C,B)
    \tkzDefBarycentricPoint(C=1,A=3) \tkzGetPoint{E}
    \tkzDefBarycentricPoint(C=1,B=3) \tkzGetPoint{F}
    \tkzDrawSegment[style=dashed](E,F)
    \tkzLabelSegment[below](E,F){\SI{3,2}{\centi\metre}}
    \tkzLabelSegment[right](E,A){$y$}
    \tkzMarkAngle[size = 0.6](F,E,C)
    \tkzMarkAngle[size = 0.6](C,F,E)
    \tkzLabelAngle(F,E,C){$x$}
    \tkzLabelAngle(C,F,E){\ang{32}}
    %\tkzLabelAngle(A,C,B)
  \end{tikzpicture}
  %\includegraphics[width = 0.4\textwidth]{figurer/formlik_1}
  \begin{parts}
    \part[2] Regn ut vinkel $x$.
      \begin{solution}
        Summen av alle vinklene i en trekant er \ang{180}.
        Vi får da:
        \begin{align*}
          \angle x &= \ang{180} - \ang{32} - \ang{56} \\
          \dul{\angle x}{\ang{92}}
        \end{align*}
      \end{solution}
    \part[2] Begrunn at den nye platen er formlik med den opprinnelige.
      \begin{solution}
        Den nye og den opprinnelige platen har felles vinkel på \ang{56} og
        begge har en vinkel på \ang{32}. De har altså to parvis like stor vinkler og
        er dermed formlike. 
      \end{solution}
    \part[2] Regn ut bredden av stykket som Janne må skjære bort (merket y på
      arbeidstegningen).
      \begin{solution}
        \begin{tikzpicture}
          \tkzDefPoint(0,0){A}
          \tkzDefPoint(6,0){B}
          \tkzDefPoint(0,3.5){C}
          \tkzDrawSegments(A,B B,C C,A)
          \tkzLabelSegment[below](A,B){\SI{4,6}{\centi\metre}}
          \tkzLabelSegment[below left](C,A){\SI{3,1}{\centi\metre}}
          %\tkzMarkAngle[size = 0.6](B,A,C)
          \tkzMarkAngle[size = 0.6](C,B,A)
          \tkzLabelAngle(C,B,A){\ang{32}}
          \tkzLabelAngle(A,C,B){\ang{56}}
          \tkzMarkAngle[size = 0.6](A,C,B)
          \tkzDefBarycentricPoint(C=1,A=3) \tkzGetPoint{E}
          \tkzDefBarycentricPoint(C=1,B=3) \tkzGetPoint{F}
          \tkzDrawSegment[style=dashed](E,F)
          \tkzLabelSegment[below](E,F){\SI{3,2}{\centi\metre}}
          \tkzLabelSegment[right](E,A){$y$}
          \tkzMarkAngle[size = 0.6](F,E,C)
          \tkzMarkAngle[size = 0.6](C,F,E)
          \tkzLabelAngle(F,E,C){$x$}
          \tkzLabelAngle(C,F,E){\ang{32}}
          \tkzLabelPoint[below left](A){$A$}
          \tkzLabelPoint(B){$B$}
          \tkzLabelPoint[above](C){$C$}
          \tkzLabelPoint[left](E){$D$}
          \tkzLabelPoint[right](F){$E$}
        \end{tikzpicture} \\
     Lengden i bunn på \SI{4,6}{\cm} er tilsvarene den stiplede linjen og
        den minste siden (venstre siden) i den store trekanten er tilsvarene den
        minste siden i den lille (venstre siden). \\
        Vi finner først CD:
        \begin{align*}
          \frac{CD}{CA} &= \frac{DE}{AB} \\
          \frac{CD}{3,1} &= \frac{3,2}{4,6} \\
          \frac{CD}{3,1} \cdot 3,1 &= \frac{3,2}{4,6} \cdot 3,1 \\
          CD &= \frac{3,2}{4,6} \cdot 3,1 \\
          \ul{CD}{\SI{2,16}{\cm}}
        \end{align*}
        $y = DA$ er den venstre siden ($CA$) i den store trekanten minus $CD$:
        \begin{align*}
          y &= \SI{3,1}{\cm} - \SI{2,16}{\cm} \\
          \dul{y}{\SI{0,94}{\cm}}
        \end{align*}
      \end{solution}
  \end{parts}

  \newpage
  
  \question
  \begin{parts}
    \uplevel{Radien til jordkloden er ca. \SI{6 400 000}{\metre}.}
    \part[2] Forenkl radien så mye som mulig ved hjelp av en prefiks (se side 145).
      \begin{solution}
        \begin{align*}
          \SI{6 400 000}{\metre} &= \msi{\frac{6 400 000}{1000000}}{\mega\metre} \\
          \dul{\SI{6 400 000}{\metre}}{\SI{6,4}{\mega\metre}} \\
        \end{align*}
        Eller \\
        \begin{align*}
          \SI{6 400 000}{\metre} &= \msi{\frac{6 400 000}{1000}}{\kilo\metre} \\
          \dul{\SI{6 400 000}{\metre}}{\SI{6400}{\kilo\metre}} \\
        \end{align*}
      \end{solution}
    \uplevel{Jordens indre kjerne består for det meste av jern og er kuleformet
      med en radius på \SI{1200}{\kilo\metre}.}
    \part[2] Hva er volumet til denne kulen?
      \begin{solution}
        \begin{align*}
          V &= \frac{4\pi r^3}{3} \\
          V &= \frac{4\pi \cdot 1200^3}{3} \\
          V &= \SI{7238229474}{\kilo\metre^3} \\
          \dul{V}{\SI{7,238e9}{\kilo\metre^3}}
        \end{align*}
        Hvor vi har skrevet om til standard form på slutten.
      \end{solution}
    \uplevel{Rundt \SI{4}{\percent} av jordens areal er dyrkbart.}
    \part[2] Hvor mange kvadratkilometer tilsvarer dette?
      \begin{solution}
        Jordens overflateareal:
        \begin{align*}
          A &= 4\pi r^2 \\
          A &= 4\pi \cdot 6400^2 \\
          \ul{A}{\SI{514718540}{\kilo\metre^2}}
        \end{align*}
        Dyrkbart areal:
        \begin{align*}
          \comment{\num{4} \% er det samme som \num{4}/\num{100} }
          A_{dyrkbart} &= \frac{4}{100} A \\
          A_{dyrkbart} &= 0.04 \cdot 514718540 \\
          A_{dyrkbart} &= \SI{20588742}{\kilo\metre^2} \\
          \dul{A_{dyrkbart}}{\SI{2,059e7}{\kilo\metre^2}}
        \end{align*}
        Hvor vi har skrevet om til standard form på slutten.
      \end{solution}
  \end{parts}
\end{questions}

\end{document}